<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" >
  <generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator>
  <link href="https://hoex5h.github.io/tag/review/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" />
  <link href="https://hoex5h.github.io/" rel="alternate" type="text/html" />
  <updated>2025-01-15T10:41:36+00:00</updated>
  <id>https://hoex5h.github.io/tag/review/feed.xml</id>

  
  
  

  
    <title type="html">hoeeeeeh | </title>
  

  
    <subtitle>HOEH 개발 블로그</subtitle>
  

  

  
    
      
    
  

  
  

  
    <entry>
      <title type="html">[네부캠 챌린지] 2주차 회고</title>
      <link href="https://hoex5h.github.io/%EB%84%A4%EB%B6%80%EC%BA%A0_%EC%B1%8C%EB%A6%B0%EC%A7%80-_2%EC%A3%BC%EC%B0%A8_%ED%9A%8C%EA%B3%A0" rel="alternate" type="text/html" title="[네부캠 챌린지] 2주차 회고" />
      <published>2025-01-14T02:40:00+00:00</published>
      <updated>2025-01-14T02:40:00+00:00</updated>
      <id>https://hoex5h.github.io/%5B%EB%84%A4%EB%B6%80%EC%BA%A0_%EC%B1%8C%EB%A6%B0%EC%A7%80%5D_2%EC%A3%BC%EC%B0%A8_%ED%9A%8C%EA%B3%A0</id>
      <content type="html" xml:base="https://hoex5h.github.io/%EB%84%A4%EB%B6%80%EC%BA%A0_%EC%B1%8C%EB%A6%B0%EC%A7%80-_2%EC%A3%BC%EC%B0%A8_%ED%9A%8C%EA%B3%A0">&lt;h1 id=&quot;2주-차-회고&quot;&gt;2주 차 회고&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;챌린지 과정을 진행한 지 벌써 2주가 흘렀다. 나는 1주 차보다 더 나아졌을까?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;생활-패턴&quot;&gt;생활 패턴&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;일단 1주 차에 비해서 생활방식이 크게 개선된 것 같지는 않다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1주 차 때도 미션을 완전하게 완성한 적이 거의 없어서 매번 새벽까지 하다가 잤는데, 2주 차 때도 역시 미션을 놓지 못해서 새벽까지 진행했던 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1주 차를 끝내면서 2주 차에는 컨디션 관리까지 해내리라 마음먹었었는데 2주 차까지 해본 결과, 3주 차 4주 차에서도 컨디션 관리는 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;포기&lt;/code&gt;하는 게 나을 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;학습&quot;&gt;학습&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1주 차 때는 학습하는 시간이 적었다. 그때는 오로지 구현을 해야 한다 라는 생각만 했었고 실제로 문제를 읽은 뒤에 학습보다는, 구현하면서 모르는 것이 나오면 그제야 잠깐 찾고 다시 구현하는 방식으로 미션을 진행했었다. 그러다 보니 구현하면서 헤매는 일도 많았고 오히려 진행이 더딘 경우도 많았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1주 차를 회고하며 느낀 점은 어떤 게 올바른 진행 방식인지는 몰라도, 1주 차 때 했던 방식이 잘못되었다는 것은 확실하다는 것이었다.
2주차때는 미션을 보고 바로 구현에 뛰어들기보다는 배경지식을 먼저 학습하려고 시도했다. 그렇지만 여전히 목표는 ‘구현’ 이었다보니 학습 후 바로 구현으로 뛰어들었고, 시간이 남으면 학습정리를 하자! 라는 생각이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사실 이 방법이 완전히 틀린 방식인가? 를 생각했을때는 잘 모르겠다. 구현과 학습정리 중에서 어떤 것이 우선시 되어야 하는가? 는 여전히 잘 모르겠고 학습정리는 다음에 시간이 또 생길 수 있지 않을까? 라는 안일한 생각도 좀 많이 했던 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그래서 3주차에는 학습 후, 구현과 학습정리를 왔다갔다 반복하면서 진행해보려고 한다. 2주차와 3주차의 방식 중, 어떤 것이 더 나은지 확인해보고 4주차를 진행할 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;여전히-어렵다&quot;&gt;여전히 어렵다&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1주차는 그래도 초반에는 어느정도 알고 있던 지식들을 사용하는 미션이 나왔었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2주차는 정말 내가 알던 지식에서 많이 벗어난 것들도 많았다. 덕분에 학습 시간도 매우 길어졌지만 개발자가 왜 평생 배우는 직업인지 깨닫게 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;프로그래밍은 진짜 다양한 방식과 방법이 있구나라고 생각하게 만드는 한 주였다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;결론&quot;&gt;결론&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;아무말이나 하는 감자에서 말하는 방법을 배운 감자쯤으로 진화했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다음주는 말을 이해하고 내뱉을 줄 아는 감자로 진화해야겠다.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>[&quot;hoeeeeeh&quot;]</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="Review" />
      

      
        <summary type="html">2주 차 회고</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">[네부캠 챌린지] 1주차 회고</title>
      <link href="https://hoex5h.github.io/%EB%84%A4%EB%B6%80%EC%BA%A0_%EC%B1%8C%EB%A6%B0%EC%A7%80-_1%EC%A3%BC%EC%B0%A8_%ED%9A%8C%EA%B3%A0" rel="alternate" type="text/html" title="[네부캠 챌린지] 1주차 회고" />
      <published>2025-01-14T02:40:00+00:00</published>
      <updated>2025-01-14T02:40:00+00:00</updated>
      <id>https://hoex5h.github.io/%5B%EB%84%A4%EB%B6%80%EC%BA%A0_%EC%B1%8C%EB%A6%B0%EC%A7%80%5D_1%EC%A3%BC%EC%B0%A8_%ED%9A%8C%EA%B3%A0</id>
      <content type="html" xml:base="https://hoex5h.github.io/%EB%84%A4%EB%B6%80%EC%BA%A0_%EC%B1%8C%EB%A6%B0%EC%A7%80-_1%EC%A3%BC%EC%B0%A8_%ED%9A%8C%EA%B3%A0">&lt;h1 id=&quot;1주차-회고&quot;&gt;1주차 회고&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;네이버 부스트 캠프 1주차가 벌써 지나버렸다. 아쉬움이 많이 남는 1주차였지만 얻어가는 점도 많이 있어서 회고에 한 번 솔직하게 적어보려고 한다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;챌린지&quot;&gt;챌린지&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;우선 나는 베이직 과정을 거쳐서 챌린지에 오게 되었는데, 베이직과는 차원이 다른 어려운 미션들이 나왔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;첫 날에는 할만하다고 느꼈는데 이틀차부터는 무엇 하나 제대로 완성하는게 쉽지 않았다.
학교든 코딩테스트이든 구현이 먼저였던터라 챌린지도 구현에 상당히 많은 시간을 투자했고, 그 결과 구현이 설계를 따라가야하는데 나는 오히려 설계가 구현을 따라가는 느낌이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1주차의 대부분에서 이렇게 시간을 소모했는데 이번 챌린지를 하지 않았다면 앞으로도 이런 과정으로 진행하지 않았을까? 싶다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;구현-먼저-설계-먼저-cs-학습-먼저&quot;&gt;구현 먼저? 설계 먼저? CS 학습 먼저?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;학교에서 설계에 대해 자세히 배우거나 직접 해본 수업은 많지 않았던 것 같다. 그 중에서 제일 열심히 설계한 수업은 역시 졸업프로젝트인데 다이어그램이나 흐름도, 아키텍처 등을 자주 그리면서 진행을 했다. 그래서 설계를 좀 할 수 있지 않을까? 라고 생각했지만 열심히 그렸던 것들도 시간이 조금 지나니까 기억도 잘 안나고, 이번 챌린지 과정에서 설계를 다시 하려니 골치가 아팠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;설계를 하면서 얼마나 깔끔하고 자세히 해야 하는가? 얼마나 설계를 해놔야 구현으로 넘아갈 수 있는가? 같은 여러가지 고민을 하게 되었고 그러다보니 이렇게 고민할 시간에 구현을 먼저 하자! 라는 이상한 결론에 도달했던 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;구현-먼저&quot;&gt;구현 먼저..?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1주차는 거의 대부분 방향과 속력을 고려 하지 않은 구현을 먼저 진행했다. 그러다보니 겪는 여러가지 실수나 실패들이 생각보다 많이 있었다. 나는 여기서도 잘못된 선택을 내렸는데 이러한 실수나 실패도 내가 구현한 과정이고 남들이 겪었을지도 모르는, 혹은 궁금해 할 수 있는 공유할거리였는데 오로지 내가 구현에 성공한 과정만을 자세히 설명해야한다는 생각에 사로잡혀서 이런 과정도 제대로 설명하지 못했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;결국 이번 1주차에서 나는 수 많은 실패를 반복하면서 아주 조금씩 구현을 했던 것인데, 구현한 시간만 따지면 하루에 12시간은 되는 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그러고나서 되돌아보며 이번주에는 무엇을 배웠는가? 를 생각해봤더니.. 뭘 배웠는지조차 모르는 상태였다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;왜-이렇게-어려워&quot;&gt;왜 이렇게 어려워?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;이번 주 금요일은 상당히 의미있는 미션이였다. 매일매일 새벽까지 코드를 짜면서 망가져버린 몸을 한 번 재정비하는 느낌도 있었고 한 주를 되돌아보는 느낌도 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그리고 있었던 여러가지 미션들과 세션들은 내가 이번 챌린지에서 무엇을 얻어가야 하는지를 조금이나마 깨우치게 해줬다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;챌린지의 미션은 정말 하루만에 끝낼 수 있을까? 싶을 정도의 난이도를 자랑한다. 그래서 미션을 처음 보면 드는 생각이 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;구현을 다 할 수 있을까&lt;/code&gt; 라는 생각이다. 그리고 드는 생각은,  &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;시간이 부족할 지 모르니 빨리 구현을 시작해야겠다&lt;/code&gt; 였던 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그리고 이게 잘못되었다는걸 금요일에 깨달았다. 구현을 다 하는게 아니다. 이 미션을 통해서 배워야할 지식들을 먼저 습득하고 이를 토대로 설계한다. 그리고 설계를 기반으로 구현해보면서, 직접 부딪혀보면서 내 설계가 맞았는지, 학습했던 지식이 맞았는지 혹시 다른 방법이 있는지 등을 확인하는 것이다. 구현은 물론 중요하지만 100퍼센트 해야할 일이 아니다. (당연히 100퍼센트 하면 좋다.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;결국 미션에 필요한 지식을 학습하고, 내가 가야할 방향을 잘 설계해서, 내가 할 수 있는 속력의 구현을 잘 생각해보고 진행해야 하는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그리고 내가 버틸 수 있는 시간대가 몇 시 인지도 잘 구분해서 잘 땐 좀 자야한다..&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;결론&quot;&gt;결론&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;오늘 세션에는 특별한 사람들이 왔었다. 내년에는 내가 그 자리에 있고 싶다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그러기 위해선 1주차에서 했던 잘못된 생각들을 반복해서는 안된다. 다른 사람들에게서 좋은 점은 배워야겠지만 그 사람들의 속도에 너무 신경쓰지말자. 좋은 것을 가져와서 내 속도를 높이는데만 신경써서 성장하자.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>[&quot;hoeeeeeh&quot;]</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="Review" />
      

      
        <summary type="html">1주차 회고</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">네이버 부스트캠프 베이직 회고</title>
      <link href="https://hoex5h.github.io/%EB%84%A4%EC%9D%B4%EB%B2%84_%EB%B6%80%EC%8A%A4%ED%8A%B8%EC%BA%A0%ED%94%84_%EB%B2%A0%EC%9D%B4%EC%A7%81_%ED%9A%8C%EA%B3%A0" rel="alternate" type="text/html" title="네이버 부스트캠프 베이직 회고" />
      <published>2025-01-14T02:14:00+00:00</published>
      <updated>2025-01-14T02:14:00+00:00</updated>
      <id>https://hoex5h.github.io/%EB%84%A4%EC%9D%B4%EB%B2%84_%EB%B6%80%EC%8A%A4%ED%8A%B8%EC%BA%A0%ED%94%84_%EB%B2%A0%EC%9D%B4%EC%A7%81_%ED%9A%8C%EA%B3%A0</id>
      <content type="html" xml:base="https://hoex5h.github.io/%EB%84%A4%EC%9D%B4%EB%B2%84_%EB%B6%80%EC%8A%A4%ED%8A%B8%EC%BA%A0%ED%94%84_%EB%B2%A0%EC%9D%B4%EC%A7%81_%ED%9A%8C%EA%B3%A0">&lt;p&gt;이번에 처음으로 네이버 부스트 캠프 9기 베이직 과정에 참여해서 2주동안 ‘여행’을 떠났는데, 여행동안 느낀 점 몇가지를 소개해보려고 한다.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;네이버-부스트-캠프&quot;&gt;네이버 부스트 캠프&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;살면서 첫 부트캠프가 네이버 부스트 캠프였는데, 사실 부트캠프에 대해서 잘 알고 신청한건 아니였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;신청하게 된 계기는 node.js 를 한다는 사실에 솔깃했다. 한국에서는 스프링을 주로 사용하지만 node.js 가 소규모 프로젝트나, 마이크로서비스로 활용할 때 가치가 높다는 얘기를 들었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;취업할 때는 무조건 스프링이 유리할 것 같아서 고민을 많이 했는데 스프링이든 자바든 하나를 정말 잘한다면 상관없지 않을까 라는 생각이 들어서 신청하게 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;물론 ‘네이버’ 이름의 영향도 없지 않았다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;베이직-과정&quot;&gt;베이직 과정&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;자바스크립트를 아주 예전에 잠깐 써본적이 있지만 제대로 알고 사용했던것도 아니였고 한참 오래전이라 적응할 수 있을까 걱정이 조금 들었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;원래 코딩테스트도 파이썬으로 치뤘던지라 파이썬의 어마무시한 내장 라이브러리를 포기하고, 또 미세하게 다른 문법 차이들을 이겨낼 수 있을까 고민하면서 베이직 과정의 첫 발을 내딛었는데,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나같은 사람들이 많다고 판단했는지 베이직은 시작부터 어렵진 않고 점진적으로 난이도를 올리는듯한 느낌이 들었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그치만 베이직이 마냥 쉬웠냐고 물어본다면 그렇다고 할 수도 없었다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;여행&quot;&gt;여행?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;네부캠 과정을 진행하면서 네부캠의 코딩 미션은 마치 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;여행&lt;/code&gt; 과도 같다 라는 얘기를 들었다. 각자 자신들의 방법을 토대로 자유롭게 설계해서 떠나는 여행!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;근데 원래 여행이란게 계획을 아주 빡빡하게 세워서 가는 사람도 있을테고 느슨하게 계획을 세우는 사람도 있을 것이다. 나는 역시나 후자에 훨씬 가깝다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;기존에 코드 짜면서 설계를 안하는 것은 아니지만 머릿속에서 굴려보는 정도의 아주 느슨한 설계를 한다. 여행지에 가서 이것저것 부딪혀보면서 원래 가려던 식당이 문을 닫았으면 그 자리에서 괜찮은 식당을 찾아 들어가는 것처럼, 머릿 속의 느슨한 설계가 잘 안맞아떨어지면 코드를 짜면서 바꿔버리는 그런 여행을 떠났었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;베이직에서 설계의 완성도를 얼마나 요구했던건지는 잘 모르겠지만 설계의 중요성을 깨닫게 해주려고 했던 것은 확실한 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하다못해 나처럼 머리속에서 자유여행 떠나는 사람들에게만큼은, 적어도 어딘가에 작성하면서 여행을 떠나보는건 어떨까 라고 말해주는 것 같았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그리고 다른 사람들은 어떻게 여행을 떠났나 깃허브에 들어가서 구경하면서 다양한 방식의 코드들을 접했고 좋아보이는건 다음 미션이나 다른 코드들에 써먹어보았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이렇게 열심히 베이직 과정을 수료했지만, 아직까지도 얼마나 깊은 설계를 하고 시작해야하는지는 여전히 너무 어렵다. 설계가 완벽하기도 힘들고 중간에 수정해야 할 일들이 분명 있을 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 베이직을 들으면서 예전의 ‘어차피 중간에 수정할거면 설계를 열심히 해야하나?’ 라는 생각보다는, 설계대로 맞아 떨어지는 것의 성취감과 설계대로 코드를 짜면서 방향성을 잃지 않는 방법을 배운 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;앞으로 코드 짤 때마다 설계의 깊이는 다르겠지만 설계는 하고 가야한다! 라는 경험을 하게 된 베이직 과정이었다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;앞으로&quot;&gt;앞으로&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;네부캠 1,2,3차 중에 몇 차로 마무리하게 될 지는 모르겠다. 그렇지만 네부캠이든 개인 프로젝트든, 아니면 회사의 업무든 설계에 있어서 최선을 다하고&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;동료들의 코드를 차분히 읽어보면서 나보다 더 나은 점은 가져오고 또 내가 그 동료에게 도움이 될 수 있다면 도와줄 수 있는 그런 코딩생활을 하고 싶다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;네부캠 베이직 과정을 수료해보니까 챌린지는 더더욱 어려워보이고 멤버쉽은 말할 필요도 없이 힘들어 보인다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;앞으로 남은 테스트에서 어떻게 될지는 모르겠지만 열심히 해보자~&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/upload/2025-01-14-네이버_부스트캠프_베이직_회고.md/0.png&quot; alt=&quot;0&quot; /&gt;&lt;em&gt;image.png&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>[&quot;hoeeeeeh&quot;]</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="Review" />
      

      
        <summary type="html">이번에 처음으로 네이버 부스트 캠프 9기 베이직 과정에 참여해서 2주동안 ‘여행’을 떠났는데, 여행동안 느낀 점 몇가지를 소개해보려고 한다.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
</feed>
